%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = ../2020-PTO.tex

%-------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------------- S.T.ONE -
%-------------------------------------------------------------------------------

\chapter{S.T.ONE}

	\begin{flushright}
		\textit{Si dice che i compositori abbiano orecchio per la musica e \\
		di solito significa che non sentono nulla che arrivi alle loro orecchie. \\
		Le loro orecchie sono murate dai suoni di loro creazione.} \\
		John Cage - \emph{45' for a Speaker} (1954)
	\end{flushright}

\begin{quote}
	Si dice che la disciplina geometrica sia stata creata dagli Egizi in occasione di un'inondazione del Nilo poiché, essendo state coperte di fango le pèroprietà di ognuno, per la prima volta si effettuò la dovuta ripartizione della terra attraverso l'uso di linee e misure: da qui il nome di quest'arte che, perfezionatasi in seguito grazie all'acume dei dotti, permette di misurare gli spazi del mare, del cielo e dell'universo. [\ldots] La teoria di tale disciplina comprende le linee, gli intervalli, le grandezze e le figure, e, nelle figure, le dimensioni e i numeri.
\end{quote}
% ***
% \end{center}
% L'\emph{isopleuros}, che significa \emph{equilatero}, è una figura piana retta che si costruisce partendo dal basso: $\triangle$.
% \end{quote}

La letteratura di \mg~ è estremamente pulita e chiarificatrice su una molteplicità
di questioni di ripresa, produzione e diffusione sonora elettroacustica quanto di
percezione. Le sue teorie e descrizioni sono un percorso verso la comprensione
di molti fattori che attualmente, nonostante l'avanzamento tecnologico, sono
lontani e spesso sconosciuti. Ripartire dalle sue prime ricerche è necessario
per comprendere l'efficacia del pensiero tetraedrico.

Nel 1970 Gerzon cerca di spiegare come si possa avere una buona riproduzione quadrifonica da una sorgente stereofonica a due canali.

\begin{quote}
It is generally accepted that three speakers are not adequate for good surround sound, due to the limited listening area and the wide angle between the loudspeakers. This has led many people to assume that, because four loudspeakers are necessary for surround sound, therefore one needs to record four channels. The author has shown1 that even two-channel recordings can be made to give a genuine surround sound (albeit with some defects), and this suggests that three channels might be quite sufficient to convey all the information required for quadraphonic reproduction.
\end{quote}


% %------------------------------------------------- IMMAGINE
%
% \begin{figure}[H]
% \resizebox{1\linewidth}{!}{\fbox{\input{tikz/lr2quad1}}}
% %\caption{Monolite. Materia Sonora. Al suo fianco un'asta e dei microfoni.}
% \end{figure}
%
% %------------------------------------------------- IMMAGINE
%
% %------------------------------------------------- IMMAGINE
%
% \begin{figure}[H]
% \resizebox{1\linewidth}{!}{\fbox{\input{tikz/lr2quad2}}}
% \caption{\textbf{Experimental LS Arrangement} \\
% 	Ascolto quadrifonico di un segnale Stereo su due canali LR.}
% \end{figure}

%------------------------------------------------- IMMAGINE

%\end{multicols}

%%------------------------------------------------- IMMAGINE
%
%\begin{figure}[H]
%\begin{center}
%\begin{minipage}{.5\textwidth}
%  \resizebox{!}{8cm}{\fbox{\input{tikz/lr2quad1}}}
%\end{minipage}%
%\begin{minipage}{.5\textwidth}
%  \resizebox{!}{8cm}{\fbox{\input{tikz/lr2quad2}}}
%\end{minipage}
%\caption{\textbf{Experimental LS Arrangement} \\
%	Ascolto quadrifonico di un segnale Stereo su due canali LR.}
%\label{storia:aesliv}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%%------------------------------------------------- IMMAGINE


%%------------------------------------------------- TIKZ
%\begin{figure}
%\centering
%\fbox{\input{tikz/lr2quad1}}
%\caption{\textbf{What is the Matrix}. Matrice di collegamento tra le quattro componenti tetraedriche ed il tradizionale sistema due canali \emph{left, right}.}
%\end{figure}
%
%%------------------------------------------------- TIKZ

\section{Spherical Tetrahedral ONE}

\begin{quote}
	[I] Senza la musica, quindi, nessuna disciplina può considerarsi perfetta: di
	fatto, senza la musica nulla esiste. [\ldots] [2] La musica muove le volontà
	trasformando la natura della percezione.
\end{quote}

%\begin{multicols}{2}

Anche se l'oggetto finale mi smentisce completamente, non ho mai voluto progettare
un altoparlante. La mia ambizione era superare un certo limite, che lentamente ho
identificato appartenere intrinsecamente all'oggetto altoparlante. Lentamente,
nel corso degli ultimi anni, sono passato dalla descrizione del limite, alla
speculazione compositiva su esso ed alla successiva realizzazione dell'oggetto
altoparlante. Ma la mia ambizione di partenza era il limite, non l'oggetto.
L'oggetto, in quanto tale è stato il mezzo per giungere a quel limite e superarlo.

Il Limite. In un contesto di musica elettroacustica, ovvero di musica che si avvale
parimenti di oggetti acustici, strumenti tradizionali, oggetti elettrici ed
elettronici, la diffusione riprodotta dei suoni (mediante altoparlanti) ha sempre
rappresentato un tema cruciale, centrale per l'equilibrio acustico e musicale.
Una buona integrazione tra suoni acustici e suoni elettroacustici può tenere alta
l'illusione di un unicum (ammesso che esso sia l'obiettivo) ma è anche il varco
attraverso cui introdurre il tarlo che farà crollare tutta la costruzione. Questo
ruolo di instabile funzionalità è si parametrabile all'ingegno che lo regola e
lo dispone, ma è anche dovuto al suo più grande limite: la direzionalità.

Il progetto S.T.ONE nasce dall'esigenza di poter eseguire musica elettroacustica,
sfruttando lo spazio sonoro creato dal mezzo elettronico, con caratteristiche
percettive acustiche analoghe a quelle degli strumenti tradizionali.

Un altoparlante tradizionale può essere controllato nella sola dimensione dinamica
della potenza e agendo su essa si può cercare un equilibrio con gli strumenti
acustici. Ma gli strumenti acustici hanno un comportamento molto più complesso,
che implica relazioni tra il fattore dinamico e quello timbrico e sopratutto
spaziale del suono, creando uno scollamento inevitabile tra ascolto acustico ed
elettroacustico. S.T.ONE è il frutto di una ricerca mirata alla soluzione di questo
problema permettendo performance live in cui la fusione tra i due soggetti,
acustico ed elettroacustico, è totale, poli-dimensionale  e completamente nuova
all'ascoltatore.

Con il diffusore S.T.ONE si può controllare la propagazione del suono riprodotto
in tutte le direzioni dello spazio e permettere di integrare questo controllo nei
parametri della composizione elettroacustica in un rapporto dialettico con lo
strumento acustico.

Un altoparlante nel migliore dei casi è un ottimo riproduttore di timbro e dinamica.
Ma l'elettroacustica ci ha insegnato che i parametri in gioco nella descrizione
e produzione di suono sono anche altri. La direzionalità, se vuole essere un
parametro descrittivo, deve poter variare nel tempo. L'unico modo per variare
la direzionalità con  l'altoparlante tradizionale è attraverso la moltiplicazione
\footnote{Al momento attuale la \emph{wave field synthesis} rappresenta la massima
evoluzione tecnologica di diffusione spaziale mediante l'utilizzo di molteplici
altoparlanti ed anche l'esperienza di ascolto elettroacustico di maggior effetto
a cui ho assistito, nel 2009 presso la \emph{Casa del Suono} di Parma.}.

Per muovere i suoni nello spazio quindi sono necessari diversi altoparlanti
(identici). E va bene, ma che succede se lo spazio di cui si sta parlando non è
rappresentato dal movimento nel tempo, ma dalla forma? Si ha chiaro il concetto
di forma sonora di un oggetto. Un pianoforte e un toy piano pur condividendo una
lista di punti comuni non producono la stessa forma sonora. Lo stesso può valere
per un violino e un violoncello.

La forma sonora di un oggetto acustico passa molto spesso inosservata, vissuta
come forma intrinseca alle strutture che la generano, spesso non assume ruolo di
protagonista. Ma basta ascoltare il suono diretto di uno strumento musicale e la
sua riproduzione immediata attraverso un altoparlante tradizionale per capire che
la registrazione (tradizionale) e la diffusione (tradizionale) hanno completamente
perso la forma sonora del complesso strumentale in esame.

% %\noindent
% %\textbf{Background}.
% Gli altoparlanti moderni hanno capacità dinamiche estreme ed una cura timbrica eccezionale. Ma questi due parametri da soli non sono sufficienti a descrivere un'immagine sonora completa perché la diffusione elettroacustica tradizionale è bidimensionale.\\
% %\textbf{Aims}.
% \indent La presente ricerca dimostra che il diffusore acustico può, mediante tecniche costruttive e forme specifiche, superare gli attuali limiti dei modelli tradizionali ed indicare una via per lo sviluppo di nuove possibilità di ascolto riprodotto ed un nuovo approccio all'ascolto elettroacustico.\\
% %\textbf{Method}.
% \indent Partendo dai concetti base illustrati da Gerzon sull'utilizzo della forma tetraedrica per la descrizione dello spazio in registrazione, si è costruito un altoparlante dalla forma tetraedrica capace di irradiare i suoni in tutte le direzioni dello spazio. S.T.ONE rappresenta un nuovo concetto di diffusione acustica, un dispositivo in grado di diffondere suono nelle tre dimensioni con irradiazione sferica. Si produce suono che si diffonde in maniera naturale in ogni direzione, come accade nella propagazione naturale degli oggetti acustici.\\
% %\textbf{Results}.
% \indent Con un solo altoparlante si riesce a riprodurre il suono non solo nella sua componente timbrica e dinamica, ma soprattutto quella spaziale, di forma e propagazione propria.\\
% %\textbf{Conclusions}.
% \indent C'è la possibilità di introdurre quindi nuove idee nel campo della diffusione del suono riprodotto, in modo che il suono possa conservare le sue caratteristiche spaziali fino alla riproduzione senza che l'oggetto di diffusione ne distrugga la forma sonora.
%
%\end{multicols}

%------------------------------------------------- IMMAGINE

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{disegni/A-CONTROLLO-FORMA-edit.png}
\caption{\textbf{Il Controllo della Forma.} \newline Nel riquadro \textbf{\emph{a}} l'interprete ha il controllo totale della forma. La esercita, nel caso del flauto, attraverso il registro, il movimento del corpo, l'emissione. La esercita mediante il controllo dello strumento. La forma sonora è intrinseca nel sistema interprete-strumento. \newline Nel riquadro \textbf{\emph{b}} il diffusore tradizionale permette il controllo dinamico in una sola direzione, non vi è controllo della forma sonora al di fuori dell'angolo di irradiadione del diffusore. Non vi è controllo fuori dall'angolo ma inevitabile suono che a questo punto possiamo definire \emph{il lato oscuro della forma}. \newline Nel riquadro \textbf{\emph{c}} c'è il ripristino della condizione di controllo della forma, senza zone d'ombra, in maniera analoga a ciò che accade nel riquadro \textbf{\emph{a}}, con controllo di dinamica e direzione complesso.}
\label{default}
\end{center}
\end{figure}

%------------------------------------------------- IMMAGINE



\section{Progettazione}

%\begin{multicols}{2}

Le tecniche di produzione sonora alla base dell'ambisonic forniscono, soprattutto negli scritti di Gerzon, una importante dimostrazione di come l'approccio pratico e sperimentale nella ricerca di un metodologia corretta, sia indispensabile. La sperimentazione avvenuta nel Conservatorio S. Cecilia di Roma, dal 2008 al 2013, sotto la guida di Piero Schiavoni, è stata indispensabile per raggiungere un grado di conoscenza e maturazione tale da poter giudicare una tecnica piuttosto che un altra. Le molteplici sessioni di registrazione comparata, sia stereo che surround, le sessioni di ascolto comparato, le visite presso luoghi chiave come la Casa del suono di Parma e la sede del costruttore Zingali, sono state tutte esperienze necessarie alla maturazione di una identità collettiva condivisa. Da qui si parte. Senza queste premesse mancherebbe un solido substrato di esperienze essenziali alla comprensione del contesto lavorativo.

%%------------------------------------------------- IMMAGINE
%
%\begin{figure}[H]
%\begin{center}
%\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/PlatonicoUno.jpg}
%\caption{Primo esemplare montato per testarne forma e tecnica di assemblaggio.}
%\label{default}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%%------------------------------------------------- IMMAGINE


Si parte dalle teorie di Gerzon, e dalle sue esperienze di ascolto. Gerzon identifica in alcune metodologie di ascolto l'incapacità di restituire fedeltà al campo sonoro originario. Identifica un limite, ed il suo processo di superamento di quel limite è a dir poco visionario. Riscrive da zero un metodologie di registrazione e la fornisce di formule matematiche che descrivono un sistema chiaro e puntuale. Descrive nella forma del tetraedro la figura semplificata di un sistema tridimensionale complesso. Ma il tetraedro di Gerzon è un tetraedro di descrizione, di analisi del campo sonoro naturale. È la metodologia di registrazione che pone alla base di tutte le sue teorie ma, nel momento della diffusione, fa uso di normali altoparlanti hi-fi disposti intorno all'ascoltatore. Un punto di altro partenza da cui le sue teorie si sono poi sviluppate. Gerzon stesso ha continuato a scrivere ed evolvere il proprio sistema. Ma gli altoparlanti sono rimasti gli stessi ed il criterio di diffusione il medesimo, concentrico attorno all'ascoltatore. E l'ascolto di un altoparlante in questo modo, per quanto esso di buona qualità e fattura, non può rappresentare completamente una sorgente acustica naturale.

L'altoparlante che si descrive in questo articolo nasce proprio da qui, dall'esigenza di unire quelle concezioni tecnologiche illuminate da Gerzon con la possibilità di usufruire di un ascolto più naturale, meno caratteristico ed invasivo degli altoparlanti tradizionali. La forma del Tetraedro è stato il passo naturale vista la quantità di materiale studiato nel contesto \emph{ambisonic}. Il tetraedro non offre facce parallele, non ha angoli perpendicolari e non offre fronte diretta all'osservatore. È il primo dei solidi platonici ed è anche di facile costruzione.

Parlando del tetraedro si è soliti raccontare un aneddoto. Pare che Einstein, in una delle tipiche situazioni in cui doveva dimostrare la sua bizzarra teoria delle quattro dimensioni a degli scettici amici di scienza, gli consegnò sei stuzzicadenti con il compito di costruirci quattro triangoli equilateri. Quando nessuno dei presenti, ostinati a trovare la soluzione del collegamento su di un piano, riuscì a risolvere il problema, Einstein compose il tetraedro e disse:

\begin{quote}
\textsf{\ldots non sapete usare la terza dimensione, che vivete tutti i giorni, come sperate di comprendere la quarta?}
\end{quote}

Nel novembre 2013 è stato discusso il progetto con il M. Michelangelo Lupone ne sono derivate alcune importanti conclusioni riguardanti la cubatura e, soprattuto, la scelta dei componenti diffusori. Il cono attualmente montato sul tetraedro è doppio cono da 5 pollici\footnote{Sica 5'' 120W dual cone - 5 D 1 CS $8\Omega$}. Il cono doppio permette una migliore direzionalità della singola faccia e garantisce una salita in frequenza con meno perdite, soprattutto in visione del fatto che l'intero complesso non avrebbe avuto componenti dedicati alle singole bande di frequenza. Diffusori fullrange quindi e di diametro contenuto per agevolare le frequenze medio acute, quelle che realmente producono informazione direzionale.%\footnote{breve descrizione della direzionalità per fasce di frequenza.}.

Non solo la costruzione artigianale, ma anche lo sviluppo di tecniche specifiche di produzione sonora hanno richiesto il loro tempo di sedimentazione e ragionamento. Il primo brano composto per l'altoparlante risale al 2010, quindi in un periodo in cui non esisteva ancora l'oggetto ma la speculazione sui suoi impieghi e sulle sue leggi funzionali erano già sviluppate. Ma la composizione acusmatica è semplificata dalla conoscenza diretta delle problematiche di diffusione e dalla possibilità di sintetizzare un modello compatibile con l'altoparlante. La sfida è stata trovare un sistema di registrazione tale da poter portare dentro S.T.ONE un intero sistema acustico complesso, completo di tutte le sue caratteristiche e forma spaziale.

%%------------------------------------------------- IMMAGINE
%
%\begin{figure}[H]
%\begin{center}
%\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/04_PrimiTest.jpg}
%\caption{Primi test di funzionamento, in aula di musica elettronica, presso il Conservatorio S. Cecilia.}
%\label{default}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%%------------------------------------------------- IMMAGINE
%
%\section{Realizzazione}
%
%\begin{figure}[H]
%\begin{center}
%\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/01_Taglio.jpg}
%\caption{Taglio a mano libera.}
%\label{default}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%\begin{center}
%\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/02_Taglio.jpg}
%\caption{Una faccia tagliata}
%\label{default}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%\begin{figure}[H]
%\begin{center}
%\includegraphics[width=.47\textwidth]{img/03_Taglio.jpg}
%\caption{Dettaglio del foro per il cono}
%\label{default}
%\end{center}
%\end{figure}
%
%\section{EMUfest 2014: Spazio Espositivo}

La possibilità di esporre lo strumento durante l'EMUfest è stata per me di grande stimolo. Nella mia mente erano chiare le caratteristiche acustiche e musicali dello strumento, ma non era affatto semplice scegliere una forma musicale per proporlo al pubblico. Così ricordai di avere una partitura di Alvin Lucier per due Flauti o Flauto e Flauto registrato.

%\end{multicols}

%------------------------------------------------- IMMAGINE

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.\textwidth]{brani/IMG_3573.jpg}
\caption{Sessione di registrazione della risposta all'impulso della Chiesa di S. Luca, Roma, per il brano \emph{Appunti sul marmo} di Marco De Martino. \\ Da sx: Marco De Martino, Giuseppe Silvi, Pasquale Citera.}
\label{default}
\end{center}
\end{figure}

%------------------------------------------------- IMMAGINE

%\begin{multicols}{2}

\section{Repertorio Tetraedrico d'oggi}

Una delle meraviglie di questa ricerca è stato vedere crescere nelle persone vicine l'interesse per questi strumenti di pensiero. Pasquale Citera, primo, ed a lungo unico, interlocutore per i miei ragionamenti ad alta voce, è stato il primo ad ibridare la sua musica con i miei strumenti. Nelle nostre chiacchierate ci fu un momento in cui parlavamo di S.T.ONE ma non esiste ancora uno S.T.ONE. Questo dato temporale indica che ad un certo punto per le nostre utopie musicali era necessario uno strumento nuovo, un veicolo d'informazioni non ancora a noi disponibile.

Di seguito una lista di opere che utilizzano la tecnologia ST.

2010. \emph{Attraverso la lente}

Il legame tra pensiero musicale e progettazione elettroacustica del sistema tetraedrico risale al 2009, quando stavo lavorando ad \emph{Attraverso la lente}, un brano acusmatico. Con \emph{All} provavo a muovere il progetto elettroacustico di un brano e del suo mezzo di diffusione di pari passo ma a breve mi resi conto che il limite tecnico e costruttivo per realizzare l'oggetto era molto più vicino di quello compositivo. IL brano, quadrifonico… 

2013. \emph{A. Sax.}

Passati tre anni da \emph{All} il percorso verso S.T.ONE non solo non era completato, ma nemmeno avanzato di qualche passo. \emph{A. Sax.} doveva fare ancora i conti con un pensiero musicale più sviluppato dei mezzi a mia disposizione. … 

2014. \emph{13 Degrees of darkness}

\emph{13 Degrees of Darkness} è un brano di Alvin Lucier per due flauti o flauto e flauto pre-registrato.

2015. \emph{Al nulla di cui essere felici}

Brano

2015. \emph{PS: SONG\#01}

[A cura di Pasquale Citera]

2016. \emph{PHASOR}

brano

2016. S4FE

brano

2016. \emph{Appunti sul marmo}

[A cura di Marco De Martino]

2017. \\ \emph{Come ascoltare i dormiveglia delle vedove}

[A cura di Pasquale Citera]

%%------------------------------------------------- IMMAGINE
%
%\begin{figure}[H]
%\includegraphics[width=1.\linewidth]{brani/paxpiano.jpg}
%\caption{\textbf{Come ascoltare i dormiveglia delle vedove}, di Pasquale Citera. \\
%	@Goethe Institut, Roma 21 Luglio 2017. \\
%	Disposizione sul palco di due S.T.ONE per la diffusione delle elaborazioni elettroniche e di uno S.T.ONE sopra il pianoforte per l'amplificazione mediante S.T.ASM.}
%\end{figure}
%
%%------------------------------------------------- IMMAGINE

2017. Cartografie al margine

[A cura di Marco De Martino]

2017. Les Adieux!

% \section{Processi}
%
% Breve carrelata dei processi standard per stone su faust:
%
% \subsection{Basic Filters}
%
% Hi Pass
%
% Hi Shelf
%
% Linear phase crossover
%
% \subsection{Panner}
%
% ambisonic panner
%
% \subsection{S.T.PDS}
%
% \section{Pensare tetraedrico domani}
%
% progetti futuri
%
% \section{Modelli}
%
% modelli di stone


%\end{multicols}

%\clearpage

%------------------------------------------------- IMMAGINE

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=1.\textwidth]{brani/paxpiano-bn.jpeg}
\caption{\textbf{Come ascoltare i dormiveglia delle vedove}, di Pasquale Citera. \\
	@Goethe Institut, Roma 21 Luglio 2017. \\
	Disposizione sul palco di due S.T.ONE per la diffusione delle elaborazioni elettroniche e di uno S.T.ONE sopra il pianoforte per l'amplificazione mediante S.T.ASM.}
	\label{default}
\end{center}
\end{figure}

% %------------------------------------------------- IMMAGINE
%
% \clearpage
%
% %------------------------------------------------- TIKZ
% \begin{figure}
% \centering
% \input{tikz/abmslr}
% \caption{\textbf{What is the Matrix}. Matrice di collegamento tra le quattro componenti tetraedriche ed il tradizionale sistema due canali \emph{left, right}.}
% \end{figure}

\chapter{STON3L}

\chapter{STOOGE}
